\chapter*{REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS}
\addcontentsline{toc}{chapter}{REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS}


%\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{Benedetti2020}
BENEDETTI, David; AGNELLI, Jacopo; GAGLIARDI, Alessio; DINI, Pierpaolo; SAPONARA, Sergio.
\textit{Design of an off-grid photovoltaic carport for a full electric vehicle recharging}.
In: \textbf{2020 IEEE International Conference on Environment and Electrical Engineering and 2020 IEEE Industrial and Commercial Power Systems Europe (EEEIC/I\&CPS Europe)}.
Anais [...]. IEEE, 2020. p. 1--6.


\bibitem{CRESESB}
CRESESB – CENTRO DE REFERÊNCIA PARA ENERGIA SOLAR E EÓLICA SÉRGIO BRITO.
\textit{CRESESB – Centro de Referência para Energia Solar e Eólica Sérgio Brito}.
Disponível em: https://www.cresesb.cepel.br. Acesso em: 25 nov. 2025.




\bibitem{Gulati2023}
GULATI, Himanshu; UPADHYAY, Prashant Kumar; REDDY, Yellasiri Bharath Kumar.
\textit{PV Plant Performance Review Methodology: Key Performance Indicators (KPI) Estimation}.
In: \textbf{2023 IEEE 50th Photovoltaic Specialists Conference (PVSC)}.
Anais [...]. IEEE, 2023. p. 1--4.

\bibitem{Kroth2020}
KROTH, Geovio; RAMPINELLI, Giuliano Arns.
\textit{Análise de indicadores de desempenho de um sistema fotovoltaico com distintos fatores de dimensionamento de inversor e diferentes ângulos azimutais}.
In: \textbf{Congresso Brasileiro de Energia Solar (CBENS)}.
Anais [...]. 2020.

\bibitem{Kulik2024}
KULIK, Ana Carolina.
\textit{Análise técnica e de desempenho do CARPORT instalado na UTFPR campus Neoville associado a diferentes veículos elétricos em Curitiba}.
2024. Dissertação (Mestrado) — Universidade Tecnológica Federal do Paraná, Curitiba, 2024.


\bibitem{Lakatos2009}
LAKATOS, Eva Maria; MARCONI, Marina de Andrade.
\textit{Metodologia científica}.
3. ed. São Paulo: Atlas, 2009.



\bibitem{Lindig2024}
LINDIG, Sascha et al.
\textit{Review of technical photovoltaic key performance indicators and the importance of data quality routines}.
\textbf{Solar RRL}, v. 8, n. 24, p. 2400634, 2024.

\bibitem{Odeh2018}
ODEH, Saad.
\textit{Analysis of the performance indicators of the PV power system}.
\textbf{Journal of Power and Energy Engineering}, v. 6, n. 6, p. 59--75, 2018.

\bibitem{Oliveira2021}
OLIVEIRA, Breno de.
\textit{Análise de desempenho através do cálculo de índices de mérito de sistemas fotovoltaicos conectados à rede}.
2021. Trabalho de Conclusão de Curso (Graduação em Engenharia Mecânica) — Universidade Federal de Sergipe, São Cristóvão, 2021.

\bibitem{Raimo2018}
RAIMO, Patricia Abdala; SOBREIRA, Rodrigo Leonel; BUENO, Edilson Aparecido.
\textit{Análise de desempenho da usina fotovoltaica de 70 kWp: estudo de caso do Instituto Federal — Campus São Paulo}.
In: \textbf{Congresso Brasileiro de Energia Solar (CBENS)}.
Anais [...]. 2018.

\bibitem{Rediske2024}
REDISKE, Graciele et al.
\textit{A proposed set of indicators for evaluating the performance of the operation and maintenance of photovoltaic plants}.
\textbf{Applied Energy}, v. 354, p. 122158, 2024.

\bibitem{Riakhi2021}
RIAKHI, Fatima-Ezzahra; KHALDOUN, Asmae.
\textit{PV sizing of a grid connected solar carport system linked to charging stations and its economic analysis}.
In: \textbf{9th International Renewable and Sustainable Energy Conference (IRSEC)}.
Anais [...]. IEEE, 2021. p. 1--6.

\bibitem{Santos2024}
SANTOS, Marcos Felipe Sobral dos et al.
\textit{Energia solar: um panorama sobre o estado de Sergipe}.
In: \textbf{Congresso Nacional de Engenharia de Petróleo, Gás Natural e Biocombustíveis}.
Anais [...]. Aracaju: Centro de Convenções de Sergipe, 2024.
Disponível em: https://www.even3.com.br/anais/vconepetro/810351-ENERGIA-SOLAR--UM-PANORAMA-SOBRE-O-ESTADO-DE-SERGIPE.
Acesso em: 28 nov. 2025.


\bibitem{SilvaFausto2022}
SILVA, Fausto Batista Felix; SILVEIRA, Nicolli Sperança.
\textit{Análise de desempenho de carports com diferentes tecnologias fotovoltaicas}.
In: \textbf{Congresso Brasileiro de Energia Solar (CBENS)}.
Anais [...]. 2022. p. 1--7.

\bibitem{SilvaRaquel2022}
SILVA, Raquel Xavier.
\textit{Análise de desempenho de usina solar fotovoltaica utilizando simulações com dados de entrada medidos}.
2022.

\bibitem{Theocharides2024}
THEOCHARIDES, Spyros et al.
\textit{Characterization of voltage fluctuations: a methodology to KPI analysis and anomaly diagnosis}.
In: \textbf{3rd International Conference on Energy Transition in the Mediterranean Area (SyNERGY MED)}.
Anais [...]. IEEE, 2024. p. 1--6.

\bibitem{Yalawar2018}
YALAWAR, Akshata; NAYAK, Shravankumar.
\textit{Evaluation of performance parameters and economic analysis of 1 MW grid connected solar PV plant}.
In: \textbf{4th International Conference for Convergence in Technology (I2CT)}.
Anais [...]. IEEE, 2018. p. 1--5.

%\end{thebibliography}